點解楊州係清兵入關前屠左兩次,都仲唔肯走

楊州市民好撚鍾意楊州

在明清戰爭期間揚州多次被明軍將領高傑和劉澤清屠殺和洗劫，並且有性暴行的記載：「統兵南下，所至焚劫一空」；「東省附逆，河北悉為賊有，淮、揚人自為守。不意賊警未至，而高兵先亂。自傑渡河掠徐，至泗、至揚，四廂之民何啻百萬；殺人則積屍盈野、汙淫則辱及幼女。新舊城環圍，絕糧已經月余。何不恢已失之州邑而殺自有之良民也！」；「初，黃得功分地揚州，高傑、劉澤清以繁富爭之；縱兵淫掠，揚人大哄。」[23][24][25]

順治二年、南明弘光元年（1645年）清軍攻破揚州城並且對城中平民進行屠殺。當時南明將領史可法對清軍進行抵抗，在同年四月廿五日（5月20日），清軍攻占揚州後，當時大雨傾盆，多鐸宣布在揚州城內進行屠殺。當時的倖存者王秀楚所著《揚州十日記》中記載屠殺共持續五天[26][27]。

《揚州十日記》記載了清軍攻破揚州城後進行了為期五天的大肆屠殺，以及清軍封刀後「漢奸軍」在城中的搶掠殺戮：「諸婦女長索系頸，累累如貫珠，一步一跌，遍身泥土；滿地皆嬰兒，或襯馬蹄，或藉人足，肝腦塗地，泣聲盈野。」「初四日，天始霽。道路積屍既經積雨暴漲，而青皮如蒙鼓，血肉內潰。穢臭逼人，復經日炙，其氣愈甚。前後左右，處處焚灼。室中氤氳，結成如霧，腥聞百里。」後來由城內僧人收殮的屍體就超過了80萬具。近代學者根據相關資料考證指出《明史·地理志》記載的萬曆年間揚州府人口為「八十一萬七千五十六」；《揚州府志》所載人口較為複雜，在成化、嘉靖年間揚州府屬全區人口在「七八十萬左右」，到了「揚州十日」發生的1645年，揚州府的人口「不會超過一百萬」。考慮到各種因素，這一年集中在揚州城裡的人口「至多不會超過二三十萬」，認為《揚州十日記》中「八十萬」的數字有誇大失實之嫌[28]。另外，史學家從南明兵力、揚州守軍、清軍兵力、居民人數等幾個主要方面考查得出：一、當時清軍不足三萬人；二、揚州人口不可能超過八十萬人；三、負責埋死的僧人也僅有三千人，無以應付八十萬具屍體，另外焚屍的巨量木柴亦難以取得；四、揚州新舊兩城的面積（約380萬平方公尺），扣除一半的建築物佔地，也不足以承擔八十萬人口，認為揚州被屠殺八十萬人的說法應為誇大[29]。澳大利亞東亞史博士安東籬（Antonia Finnane）也指出明清戰爭時期的傷亡數字通常都不可靠[30]

因為掛住炒飯